@ΑΙΩΝ Δ'. - ΟΜΙΛΙΑΙ ΠΝΕΥΜΑΤΙΚΑΙ - ΤΟΜΟΣ 34 {p 101}

*Περί τών δύο Μακαρίων καί τού χαρακτήρος αυτών. 283 καί 309.
Τού αγίου Μακαρίου τού Αλεξανδρέως λόγος περί εξόδου ψυχής δικαίων καί αμαρτωλών, τό πώς χωρίζονται εκ τού σώματος, καί πώς εισιν. 385.
Τού αγίου Μακαρίου τού Αιγυπτίου επιστολή μεγάλη καί πάνυ ωφέλιμος περί τού κατά Χριστόν βίου καί διδασκαλία τοίς ασπαζομένοις τήν ησυχίαν, καί τοίς τών άλλων προϊσταμένοις. 409.
Μακαρίου τού Αιγυπτίου ευχαί˙ «Ο Θεός, ιλάσθητί μοι τώ αμαρτωλώ»˙ καί τά εξής. Καί, «άγιε Άγγελε, ο εφεστώς τής αθλίας μου ψυχής»˙ καί τά εξής.» 445.
Ομιλίαι πνευματικαί τού αγίου Μακαρίου τού Αιγυπτίου. 449-820.
α'. Αλληγορική παράφρασις τής παρά τώ Ιεζεκιήλ τώ προφήτη γεγραμμένης οπτασίας. 449.
β'. Περί τής βασιλείας τού σκότους, τουτέστι τής αμαρτίας˙ καί ότι μόνος ο Θεός δύναται αίρειν αφ' ημών τήν αμαρτίαν, καί ρύσασθαι ημάς εκ τής δουλείας τού άρχοντος τού πονηρού. 464.
γ'. Ότι οι αδελφοί εν ειλικρινεία, εν ακεραιότητι, εν αγάπη καί ειρήνη μετ' αλλήλων συνδιάγειν, καί εν τοίς έσω λογισμοίς αγώνα καί πόλεμον ποιείν οφείλουσιν. 468.
δ'. Τόν δρόμον τού σταδίου τού κόσμου τούτου προσεχόντως καί ακριβώς διέρχεσθαι δεί τούς χριστιανούς, ίνα επαίνων ουρανίων παρά Θεού καί αγγέλων τύχωσι. 472.
ε'. Πολλή μετάστασις μεταξύ τών χριστιανών καί τών ανθρώπων τού κόσμου τούτου. Οι μέν γάρ πνεύμα τού κόσμου έχοντες, τή καρδία καί τώ νώ εν τοίς γηΐνοις δεσμοίς δέδενται˙ Οι δέ τήν αγάπην τού επουρανίου Πατρός επιποθούσιν, αυτόν μόνον πρό οφθαλμών εν πολλή επιθυμία έχοντες. 493.
ς'. Οι βουλόμενοι Θεώ ευαρεστήσαι, τάς ευχάς εν ειρήνη καί ησυχία, καί ημερότητι, καί σοφία ποιείσθαι οφείλουσιν, ίνα μή κραυγαίς κεχρημένοι εις πάντας σκανδαλίζωνται. Συνέχει δέ η ομιλία ζητήσεις δύο, ει οι θρόνοι καί οι στέφανοι κτίσματά εισι, καί περί τών δώδεκα θρόνων τού Ισραήλ. 517.
ζ'. Περί τἠς χρηστότητος τού Χριστού πρός τόν άνθρωπον. Συνέχει δέ η ομιλία ζητήσεις καί αποκρίσεις τινάς. 524.
η'. Περί τών συμβαινόντων τοίς χριστιανοίς μεταξύ τού ευχάς ποιείσθαι, καί περί τών μέτρων τής τελειότητος, δηλαδή εις τό μἐτρον τό τέλειον έρχεσθαι δύνανται οι χριστιανοί. 528.
θ'. Τάς επαγγελίας καί προφητείας τού Θεού διά παμποικίλης δοκιμασίας καί πειράσεως διαπληρούσθαι˙ καί μόνω τώ Θεώ προσκαρτερούντας λυτρούσθαι ημάς από τών τού πονηρού πειράσεων. 532.
ι'. Ταπεινοφροσύνη καί προθυμία διασώζεται καί αύξεται τα δώρα τής Θείας χάριτος˙ επάρσει δέ καί ραθυμία απόλλυται. 540.
ια'. Τήν δύναμιν τού αγίου Πνεύματος εν τή καρδία τού ανθρώπου είναι ως πύρ˙ καί τίνων χρήζομεν πρός τό διακρίνεσθαι τούς λογισμούς εν τή καρδία βρύοντας. Καί περί τού νεκρού όφεως εις τό ακρότατον τού ξύλου παρά Μωϋσέως προσπεπηγμένου, ός τύπος εγένετο τού Χριστού. Συνέχει η ομιλία διαλογισμούς δύο. Έτερον μέν Χριστού μετά τού πονηρού Σατανά, θάτερον δέ τών αμαρτωλών μετά τού αυτού. 544.
ιβ'. Περί τής στάσεως τού Αδάμ πρό τού παραβήναι αυτόν τήν εντολήν τού Θεού˙ καί μετά τό αυτόν απολέσαι καί τήν ιδίαν εικόνα καί τήν επουράνιον. Συνέχει δέ η ομιλία ζητήσεις τινάς πανύ ωφελίμους. 557.
ιγ'. Όν καρπόν απαιτεί ο Θεός παρά τών χριστιανών; 569.
ιδ'. Οι τούς λογισμούς καί τόν νούν τώ Θεώ επιδιδόντες, τούτ' επ' ελπίδι τού φωτισθήναι τούς οφθαλμούς τής καρδίας ποιούσι, καί ο Θεός τοιούτους εν αγιότητι καί καθαρότητι μεγίστη μυστηρίων αξιοί, καί μεταδίδωσιν αυτοίς εκ τής χάριτος αυτού. Καί τί αγαθών επουρανίων τυχείν βουλόμενοι ποιείν οφείλομεν. Λοιπόν οι Απόστολοι καί οι προφήται αφομοιούνται ταίς ακτίσιν ηλίου διά θυρίδος εισερχομέναις. Διδάσκει δέ η ομιλία, τίς η γή τού Σατανά, καί τίς τών αγγέλων, καί ότι αμφοτέρα αψηλάφητος καί αόρατος. 569.
ιε'. Διδάσκει αυτή ή ομιλία διά πολλών, πώς